{
  "process_lection": {
    "name": "Тестирование мобильных приложений",
    "lessons": [
      {
        "name": "Процесс подготовки к тестированию мобильных приложений",
        "questions": [
          {
            "question": "Зачем нужны сервисы дистрибуции мобильных приложений?",
            "answer": "Для удобства распространения тестовых билдов.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое гибридные мобильные приложения?",
            "answer": "Гибридные приложения — это мобильные приложения, представляющие собой сочетание между нативными и веб-приложениями.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Перечислите типичные виды, которые применяются в мобильном тестировании?",
            "answer": "Типичные виды, которые применяются в мобильном тестировании:\n1) Функциональное тестирование\n2) Тестирование совместимости\n3) Тестирование производительности\n4) Стресс-тесты\n5) Тестирование безопасности\n6) Тестирование юзабилити\n7) Тестирование локализации и глобализации\n8) Тестирование установки и обновления",
            "comment": "Если упомянуто менее 5/9 видов тестирования - это частично верный ответ. \n\nВ таком случае бот может попросить студента дописать список."
          },
          {
            "question": "Какие существуют предпосылки к тому, что там следует внедрить автоматизацию? Перечислите 4 тезиса.",
            "answer": "Существует несколько предпосылок к тому, когда нам следует внедрять автоматизацию тестирования. \n1) Цикл тестирования приложения становится всё больше с каждым разом\n2) Увеличение внутреннего парка мобильных устройств\n3) Большое количество регрессионных тестов\n4) Поддержка большого числа версий операционных систем",
            "comment": "Если упомянуто менее 3/4 видов тестирования - это частично верный ответ. \n\nВ таком случае бот может попросить студента дописать список."
          },
          {
            "question": "Что такое крешлоги?",
            "answer": "Крэшлоги — это данные о том, что происходило с приложением в момент сбоя, а также данные о разделе приложения, в котором произошёл сбой.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое нативные мобильные приложения?",
            "answer": "Нативные приложения — это приложения для конкретной платформы. Разрабатываются с помощью SDK, инструментов разработки, датчиков и функций конкретных платформ.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Как мы определяем доли рынка для разных мобильных платформ ?",
            "answer": "Анализировать рынок с помощью сервисов аналитики.",
            "comment": null
          }
        ],
        "code": 1
      },
      {
        "name": "Инструменты тестирования",
        "questions": [
          {
            "question": "Подходят ли эмулятор и симулятор для отладки приложения?",
            "answer": "Эмулятор больше подходит для отладки. Симулятор в меньшей степени подходит для отладки.",
            "comment": "Данные представлены в конспекте в виде таблицы"
          },
          {
            "question": "Что такое симулятор?",
            "answer": "Симулятор — это программное обеспечение, которое помогает вашему компьютеру запускать определённые программы, созданные для другой операционной системы.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое архитектура набора команд?",
            "answer": "Более простыми словами, ISA — это набор инструкций, написанных на машинном языке каждым из семейств процессоров. Они используются для создания собственной конфигурации устройства, отражающей функциональность и поведение устройства. Когда мы пользуемся разными версиями компьютеров, у каждого из устройств есть свой код, который отвечает за то, как работает устройство с определёнными характеристиками. Например, есть Наборы команд на базе архитектуры Intel, Наборы команд на базе архитектуры AMD.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое ферма устройств?",
            "answer": "Ферма устройств — это группа, состоящая из множества устройств (телефонов, компьютеров или любого другого оборудования), арендованных или находящихся в собственности.",
            "comment": null
          }
        ],
        "code": 2
      },
      {
        "name": "App Store и Google play",
        "questions": [
          {
            "question": "Зачем мы тестируем мобильные приложение по гайдлайнам/требованиям площадок?",
            "answer": "Чтобы приложения прошли проверки в мобильных сторах, мы должны выполнять требования площадок",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Как называется официальный (основной) магазин приложений для устройств Android?",
            "answer": "Google Play Store",
            "comment": "Если студенты отвечают Samsung Galaxy Store или Amazon Appstore - боту следует сказать что нас интересует в этом вопросе самый популярный"
          },
          {
            "question": "Что такое Xcode?",
            "answer": "Xcode — это IDE (Integrated Development Environment, «интегрированная среда разработки»), созданная для разработки iOS-приложений.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Зачем мы интегрируем SDK в наши программы? Напишите хотя бы одну причину.",
            "answer": "Во-первых, это может быть обязательным требованием для работы с платформой. Например, наша команда решила, что мы будем собирать статистику по нашему проекту, используя Adjust. Для того чтобы подключить этот сервис, нам обязательно нужно интегрировать их SDK. Только после этого платформа может понять, какие данные и по каким приложениям собирать.\nВо-вторых, это облегчает и ускоряет процесс разработки и тестирования. Представим, что у нас в приложении есть встроенные покупки. И вместо того, чтобы самостоятельно разрабатывать систему, которая будет обрабатывать и принимать платежи (а это довольно объёмная и сложная задача), мы интегрируем SDK платформы, на которой выпускаем приложение (пусть будет Google Play и App Store). Таким образом, мы будем использовать инструмент, который создавался сторонней компанией, уже протестирован и, что немаловажно, — выпускает обновления.\nВ-третьих, у крупных платформ есть саппорт. К нему разработчики могут обратиться, когда возникают какие-то сложности с интеграцией, или если необходимые функции не работают как надо.",
            "comment": "Правильным будет считаться хотя бы 1 пункт."
          },
          {
            "question": "Приведите 2 и более примеров SDK из лекции",
            "answer": "Google Play и App Store (для выпуска приложения, настройки покупок внутри приложения и получения статистики)\nFacebook (для использования инструментов рекламы, продвижения и статистики Facebook)\nCrashlytics (для отслеживания статистики и крэшей пользователей)\nHelpShift (для интеграции сервиса работы с техподдержкой через приложение)",
            "comment": "Правильным считается ответ, где предоставлено хотя бы 2 верных пункта"
          },
          {
            "question": "Как называется официальный магазин приложений для устройств Apple?",
            "answer": "App Store",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое SDK?",
            "answer": "Software Development Kit (SDK) — набор инструментов и программ, используемых разработчиками для создания приложений для определённых платформ, операционных систем, компьютерных систем или устройств.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое TestFlight?",
            "answer": "TestFlight — это место, где мы можем управлять всем, что связано с процессом тестирования приложения, а также протестировать своё приложение перед выходом на рынок.",
            "comment": null
          }
        ],
        "code": 3
      }
    ]
  },
  "introduction_lesson": {
    "name": "Тестирование программного обеспечения",
    "lessons": [
      {
        "name": "Введение",
        "questions": [
          {
            "question": "Назовите цели тестирования.",
            "answer": "Цели тестирования — это те задачи, которыми вы будете заниматься практически на любом проекте: \n1) Оценка соответствия стандартам компании рабочих продуктов: требований, пользовательских историй, проектирования и кода.\n2) Проверка выполнения требований. \n3) Поиск и предотвращение дефектов.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Возможно ли исчерпывающее (полное тестирование)?",
            "answer": "Скорее нет",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое тестирование програмного обеспечения? Дайте полное определение.",
            "answer": "Это проверка соответствия реального и ожидаемого поведения программы, а также степени удовлетворения потребностей пользователя.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое раннее тестирование?",
            "answer": "Тестирование должно начинаться как можно раньше в жизненном цикле разработки программного обеспечения, и его усилия должны концентрироваться на конкретных целях. Такой подход поможет раньше найти дефекты.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что подразумевает под собой аббревиатура QA (Quality Assurance) ?",
            "answer": "Тестирование — один из аспектов обеспечения качества. \nЗадачи:\nпроверка технических характеристик и требований к ПО;\nоценка рисков;\nпланирование задач для улучшения качества продукции;\nподготовка документации, тестового окружения и данных;\nтестирование;\nанализ результатов тестирования, а также составление отчётов и других документов.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Назовите критерии качества ПО?",
            "answer": "Критерии качества ПО: \n1) функциональность \n2) эффективность \n3) надежность \n4) удобство в использовании\n5) поддерживаемость\n6) переносимость \n7) безопасность \n8) совместимость",
            "comment": "ответ считается неверным если не упомянуто 4/8 критериев. \nответ считается частично верным если упомянуто не менее 6 критериев"
          },
          {
            "question": "Какие этапы включает в себя тестирование?",
            "answer": "6 этапов тестирования: \n\n1) планирование тестирования;\n2) анализ требований;\n3) проектирование и реализация тестов;\n5) создание отчётов о ходе и результатах тестирования;\n6) оценка качества объекта тестирования.",
            "comment": "ответ считается неверным если не упомянуто 3/6 критериев. ответ считается частично верным если упомянуто не менее 5-ти критериев"
          }
        ],
        "code": 1
      },
      {
        "name": "Чек-листы",
        "questions": [
          {
            "question": "С чего рекомендуется начинать пункты? (укажите части речи)",
            "answer": "При составлении пунктов важно придерживаться унифицированных форм: начинать их с существительного («Проверка», «Добавление», «Отправка») или неопределённой формы глагола («Проверить», «Добавить», «Отправить»). Так пункты будут понятными и однозначными.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Проверки в чек-листе бывают с детализацией по версиям. Что имеется ввиду под этим?",
            "answer": "В чек-листе хранится история прохождения для разных версий ПО. Это полезно для отслеживания: в одних местах чаще возникают ошибки, а в других всё относительно стабильно.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Какие бывают статусы в чек листе и что они означают?",
            "answer": "1) passed — успешно пройден\n2) failed — кейс не прошел проверку\n3) skipped — пропуск проверки\n4 blocked — проверка заблокирована\n5) untested — кейс еще не брали в работу",
            "comment": "ответ считается частично верным если упомянуто не менее 4-х пунктов\n\nможно предложить боту в таком случае уточнить дополнительную информацию у студента"
          },
          {
            "question": "Что такое универсальные чек-листы?",
            "answer": "Для универсального чек-листа составляется абстрактный список проверок.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что означает статус blocked? Дайте развернутый ответ.",
            "answer": "blocked — проверка заблокирована поломанным функционалом, от которого прямо или косвенно зависит тестируемый.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "На основе какого документа составляют чек-листы?",
            "answer": "Чек-листы составляют на основе технического задания (ТЗ) — одного или нескольких документов, определяющих цель, структуру, свойства и методы проекта.",
            "comment": null
          },
          {
            "question": "Что такое чек-лист в тестировании?",
            "answer": "Чек-лист (Check List) – это список, содержащий ряд проверок во время тестирования программного продукта.",
            "comment": "Несмотря на то, что в лекции указаны примеры список дел и покупок, вопрос спрашивает про чек-листы в тестировании."
          },
          {
            "question": "Опишите последовательность дейсвий при составлении чек-листа.",
            "answer": "Последовательность действий при составлении чек-листа:\n1) Определить все возможные проверки. \n2) Сгруппировать проверки в разделы. \n3) Определить тестовые данные, если они необходимы. \n4) Подумать, какие колонки будут в чек-листе.\n5) Затем составляется сам чек-лист.",
            "comment": "ответ считается неверным если не упомянуто 4/5 пунктов. \nответ считается частично верным если упомянуто не менее 4-х пунктов"
          },
          {
            "question": "Что такое связнный чек лист?",
            "answer": "В связанном чек-листе (англ. strongly sequential checklist) последовательность влияет на результат. Ключевой этап работы над созданием связанного чек-листа — корректное размещение информации.",
            "comment": null
          }
        ],
        "code": 2
      }
    ]
  }
}